% =====================================================================
%  BODY â€” Band VII Â· Der Markt der Begehrten
% =====================================================================

\section{Die Umkehrung der Leitfrage}

Die bisherigen sechs BĂ¤nde trugen eine einzige Formel durch drei Rechtskreise
und eine biologische Koda: \emph{Rechtsstellung folgt Funktionsstellung.} Wer
eine gesellschaftlich unverzichtbare Funktion innehatte, erhielt Rechte, die
diese Funktion absicherten; wer sie nicht innehatte, wurde rechtlich gemindert.
Band VI wandte die Formel erstmals auf den Mann an und zeigte, dass auch seine
scheinbaren Privilegien FunktionsprĂ¤mien waren --- PrĂ¤mien fĂĽr Wehrdienst,
Haftung und ErnĂ¤hrung, entziehbar bei Funktionsverlust.

Dieser Band verschiebt den Schauplatz von der Rechtsordnung in ihr intimstes
Vorzimmer: die Partnerwahl. Die These lautet, dass der moderne Partnermarkt
kein Gegenort zur Funktionslogik ist, sondern ihr letzter, kaum regulierter
Vollzugsraum. Wo das Recht die Funktion nicht mehr erzwingt --- der Staat
schreibt keinem Mann mehr vor, ErnĂ¤hrer zu sein ---, erzwingt sie womĂ¶glich die
Selektion. Und sie erzwingt sie nicht durch Gesetz, sondern durch etwas
WirkmĂ¤chtigeres: durch Begehren.

\begin{merksatz}
Wenn das Recht die Funktion freigibt und das Begehren sie festhĂ¤lt, dann ist
die Partnerwahl der Ort, an dem das Patriarchat sich selbst reproduziert ---
ohne Gesetzgeber, ohne Zwang, scheinbar aus freien StĂĽcken.
\end{merksatz}

Das ist eine unbequeme These, weil sie die Rollen verschiebt. Sie fragt nicht
mehr nur, wie MĂ¤nner Frauen an Funktionen banden, sondern ob die Selektion der
Begehrten ihrerseits MĂ¤nner an Funktionen bindet --- und ob die Freiheit der
Wahl, die die westliche Kultur als ihre Errungenschaft feiert, auf einer Seite
des Marktes zur Freiheit wird, auf der anderen zur PrĂĽfung. Der Band verfolgt
diese Frage in fĂĽnf Schritten: erst die empirische Vermessung des Marktes
(Â§\,2--3), dann das theoretische HerzstĂĽck der Ambivalenz (Â§\,4), dann die
Ă–konomie des Mangels (Â§\,5), dann der Offline-Rest --- die unvermittelte
Partnerwahl und ihre eigenen Regeln (Â§\,6) ---, schlieĂźlich die Ausstiegsfrage
(Â§\,7) und die Synthese (Â§\,8).

Eine Vorbemerkung zur Redlichkeit: Dieser Gegenstand ist vermint. Er wird
rechts von einer Manosphere bewirtschaftet, die aus Selektionsdaten
Geschlechterhass destilliert, und links von einer Reflexabwehr, die jede
Thematisierung mĂ¤nnlichen Leidens fĂĽr einen Angriff auf feministische
Errungenschaften hĂ¤lt. Beide Lager teilen einen Fehler: Sie lesen Asymmetrie
als Schuld. Dieser Band liest sie als Struktur. Er wird die Daten so hart
nehmen, wie sie sind, und die Schuldzuweisung so konsequent verweigern, wie es
die Struktur verlangt.

\section{Die Vermessung des Marktes I: Bewertung und Begehren}

\subsection{Die Bewertungsasymmetrie}

Der meistzitierte Befund stammt aus der internen Datenauswertung der
Dating-Plattform OkCupid, verĂ¶ffentlicht 2014 vom MitgrĂĽnder Christian Rudder
in \textit{Dataclysm}. \belegt\ Auf die Frage, wie Nutzer die AttraktivitĂ¤t des
jeweils anderen Geschlechts bewerten, ergaben sich zwei fundamental
verschiedene Kurven. MĂ¤nner bewerteten die AttraktivitĂ¤t von Frauen annĂ¤hernd
normalverteilt --- die Masse landete in der Mitte, wenige sehr hoch, wenige sehr
niedrig, das erwartbare Bild einer Glockenkurve. Frauen hingegen bewerteten die
MĂ¤nner stark linksschief: Der Gipfel der Verteilung lag deutlich unterhalb der
Mitte. Rund vier FĂĽnftel der MĂ¤nner wurden als unterdurchschnittlich attraktiv
eingestuft.

\begin{datenbox}[BEFUND Â· OKCUPID / RUDDER 2014]
Frauen bewerteten ca.~80\,\% der MĂ¤nner als \emph{unterdurchschnittlich}
attraktiv. MĂ¤nner verteilten ihre Bewertungen von Frauen annĂ¤hernd
symmetrisch um den Mittelwert. Rudders eigene Zuspitzung: ĂśbertrĂĽge man diese
Wahrnehmung auf Intelligenz, entsprĂ¤che sie einer Welt, in der die Mehrheit der
Frauen die Mehrheit der MĂ¤nner fĂĽr kognitiv beeintrĂ¤chtigt hielte.
\end{datenbox}

Zur methodischen Einordnung: Es handelt sich um Plattform-Verhaltensdaten einer
Selbstauswahl-Population (US-amerikanische OkCupid-Nutzer um 2009--2013), nicht
um eine reprĂ¤sentative BevĂ¶lkerungsstichprobe. \umstritten\ Die Zahl ist als
Wahrnehmungsartefakt robust und wurde von einem deutschen Anbieter mit eigenen
Daten annĂ¤hernd repliziert (~81\,\%), aber sie misst \emph{geĂ¤uĂźerte
AttraktivitĂ¤tsurteile im Online-Kontext}, nicht PartnerprĂ¤ferenzen im Leben.
Wer sie als Aussage ĂĽber \enquote{die Frauen} liest, ĂĽberdehnt sie. Wer sie als
Strukturmerkmal des Online-Marktes liest, trifft sie.

\subsection{Das aspirationale Prinzip --- und warum es nicht weiblich ist}

Der hĂ¤ufigste Fehlschluss aus der Bewertungsasymmetrie lautet: Frauen
\enquote{daten nach oben}, MĂ¤nner \enquote{nach unten}. Die belastbarste Studie
zur Kontaktdynamik widerspricht der geschlechtlichen Zuspitzung. Elizabeth
Bruch und Mark Newman analysierten 2018 in \textit{Science Advances} das
vollstĂ¤ndige Nachrichtennetzwerk einer groĂźen Plattform in vier US-Metropolen
und rekonstruierten daraus eine hierarchische Begehrtheitsordnung. \belegt

\begin{datenbox}[BEFUND Â· BRUCH \& NEWMAN 2018, SCIENCE ADVANCES]
\textbf{Beide} Geschlechter schreiben bevorzugt Personen an, die im Mittel rund
25\,\% \emph{begehrter} sind als sie selbst. Das aspirationale Anschreiben ist
also \emph{kein} weibliches Muster, sondern ein allgemein menschliches.
ZusĂ¤tzlich: Die Begehrtheit von Frauen erreicht ihren Gipfel bei etwa 18--22
Jahren und sinkt danach kontinuierlich; die Begehrtheit von MĂ¤nnern steigt
langsamer, gipfelt erst um die 50 und ist stĂ¤rker an Bildung und Einkommen
gekoppelt.
\end{datenbox}

Der entscheidende Punkt fĂĽr diesen Band liegt in der Kombination beider
Befunde. Nicht das \emph{Wollen} unterscheidet die Geschlechter --- beide wollen
nach oben ---, sondern die \emph{Marktmacht}, dieses Wollen einzulĂ¶sen. Weil die
weibliche Aufmerksamkeit sich (siehe Â§\,2.1) auf ein schmales MĂ¤nnersegment
konzentriert, kann die durchschnittliche Frau ihre 25\,\%-Aspiration real
verwirklichen: Das begehrte Segment schreibt zurĂĽck. Der durchschnittliche Mann
kann es nicht: Sein aspirationales Anschreiben verhallt, weil die von ihm
angeschriebenen Frauen bereits vom begehrten MĂ¤nnersegment umworben werden.
Dieselbe Strategie fĂĽhrt auf der einen Seite zum Erfolg, auf der anderen ins
Leere --- nicht wegen unterschiedlicher Absichten, sondern wegen
unterschiedlicher struktureller Position.

\begin{merksatz}
Aspirationales Daten ist geschlechtsneutral. Was sich unterscheidet, ist die
Wahrscheinlichkeit, dass die Aspiration erwidert wird. Die Frau daatet nicht
\enquote{gieriger} nach oben --- sie hat nur die Marktmacht, oben auch gehĂ¶rt zu
werden.
\end{merksatz}

Das ist analytisch die sauberere Formulierung und zugleich die, die der
Manosphere den Boden entzieht: Es gibt kein moralisches Defizit weiblicher
Wahl, es gibt eine strukturelle Asymmetrie der Marktposition. Genau diese
Asymmetrie ist aber real und fĂĽr den Durchschnittsmann folgenreich --- und sie
kleinzureden wĂ¤re der spiegelbildliche Fehler.

\section{Die Vermessung des Marktes II: Match-Ă–konomie und Ungleichheit}

\subsection{Die Match-Raten}

Die frĂĽheste systematische Erhebung der Tinder-Dynamik legten Gareth Tyson und
Kollegen 2016 vor (\textit{A First Look at User Activity on Tinder}). \belegt\
Mit kontrollierten Profilen maĂźen sie das Wisch- und Match-Verhalten.

\begin{datenbox}[BEFUND Â· TYSON ET AL. 2016]
MĂ¤nnliche Profile erhielten in der Erhebung eine Match-Rate von rund
\textbf{0,6\,\%}; weibliche Profile lagen um \textbf{10\,\%} --- etwa ein
Faktor 15. MĂ¤nner wischen dabei wenig selektiv (groĂźzĂĽgiges Rechtswischen),
Frauen hochselektiv. Die mĂ¤nnliche Strategie des Massenwischens ist eine
rationale Antwort auf die niedrige Trefferquote --- und verschĂ¤rft zugleich die
ĂśbersĂ¤ttigung der begehrten weiblichen Profile.
\end{datenbox}

Nachfolgende DatensĂ¤tze bestĂ¤tigen die GrĂ¶Ăźenordnung, nicht die exakte Zahl:
MĂ¤nner wischen bei grob 40--60\,\% der Profile nach rechts, Frauen bei rund
5--15\,\%, und trotzdem --- oder gerade deswegen --- erhalten Frauen ein
Vielfaches an Matches. \plausibel\ Die Zahlen schwanken je nach Plattform,
Region und Erhebungsjahr; als \emph{Ordnung} ist die Asymmetrie durchgĂ¤ngig.

\subsection{Der Gini-Koeffizient des Begehrens}

Um die Konzentration der Aufmerksamkeit zu quantifizieren, haben Beobachter den
Gini-Koeffizienten herangezogen --- jenes UngleichheitsmaĂź, das sonst
Einkommensverteilungen beschreibt (0 = alle gleich, 1 = einer hat alles).

\begin{datenbox}[BEFUND Â· LIKE-KONZENTRATION (mehrere Quellen)]
Eine vielzitierte Tinder-Analyse schĂ¤tzte den Gini der mĂ¤nnlichen
\enquote{AttraktivitĂ¤t} (gemessen an erhaltenen Likes) auf rund \textbf{0,58}
--- ungleicher als die Einkommensverteilung der meisten Volkswirtschaften. Eine
Auswertung von Hinge-Daten (Aviv Goldgeier) ergab ~\textbf{0,54} fĂĽr MĂ¤nner
gegenĂĽber ~\textbf{0,38} fĂĽr Frauen: Die von MĂ¤nnern erhaltene Aufmerksamkeit
ist also weit ungleicher verteilt als die von Frauen erhaltene.
\end{datenbox}

\begin{gegen}
Diese Gini-Werte stammen aus Hobby- und Firmenanalysen, nicht aus
peer-reviewter Forschung. Die bekannteste Tinder-Zahl (0,58) beruht auf einer
kleinen Zahl konstruierter Profile und einer Hochrechnung, nicht auf einer
Vollerhebung. Sie taugt als \emph{Illustration} der Konzentration, nicht als
prĂ¤ziser Messwert. Wer mit ihr wie mit einer amtlichen Statistik argumentiert,
ĂĽberschreitet, was die Datenbasis trĂ¤gt. Als GrĂ¶Ăźenordnung fĂĽgt sie sich
allerdings konsistent in die peer-reviewten Befunde von Tyson sowie Bruch \&
Newman.
\end{gegen}

\subsection{Was die Konzentration bedeutet}

Fasst man die drei Befunde zusammen --- linksschiefe Bewertung (Â§\,2.1),
aspirationale Erwiderung nur fĂĽr Begehrte (Â§\,2.2), hochkonzentrierte Matches
(Â§\,3.1--3.2) ---, ergibt sich das Bild eines Marktes mit extremer
Aufmerksamkeitskonzentration auf der weiblichen \emph{und} der mĂ¤nnlichen
Spitzenseite, bei struktureller Unsichtbarkeit der mĂ¤nnlichen Mitte und
Unterseite. \plausibel\ Der durchschnittliche Mann ist auf diesem Markt nicht
\emph{abgelehnt} --- er ist \emph{unsichtbar}, was subjektiv schwerer wiegt, weil
Ablehnung wenigstens Wahrnehmung voraussetzt.

\subsection{Die Grenzen der Selbstauskunft}

Eine methodische Warnung gehĂ¶rt in die Vermessung selbst: Profilangaben sind
keine Messwerte, sondern Selbstdarstellung. Die klassische
Kreuzvalidierungsstudie von Toma, Hancock und Ellison (2008) verglich
Profilangaben mit nachgemessenen Werten: \textbf{81\,\%} der Online-Dater
wichen bei GrĂ¶Ăźe, Gewicht oder Alter messbar von der Wahrheit ab. \belegt\
MĂ¤nner ĂĽbertrieben systematisch die GrĂ¶Ăźe, Frauen untertrieben das Gewicht;
die Fotos waren das am stĂ¤rksten geschĂ¶nte Element. Die Abweichungen waren
klein --- kalkuliert unterhalb der Nachweisbarkeitsschwelle des ersten Dates.

Folgenreicher als die Zentimeter ist die \emph{Absichtsangabe}.
\enquote{Suche feste Beziehung} ist billig zu behaupten und teuer zu prĂĽfen ---
in der Sprache der Spieltheorie: cheap talk. Die TĂ¤uschung lĂ¤uft in beide
Richtungen. Der Mann, der Bindungswunsch angibt und Unverbindliches meint, ist
das eine Muster; experimentell ist belegt, dass die Bereitschaft, ĂĽber eigene
Absichten, Einkommen und PersĂ¶nlichkeit zu tĂ¤uschen, mit der AttraktivitĂ¤t des
GegenĂĽbers steigt --- \emph{ohne Geschlechtsunterschied} in der
TĂ¤uschungsbereitschaft (Rowatt et al.). \plausibel\ Das GegenstĂĽck: die Frau,
die unverbindliches Interesse \emph{untertreibt}, weil die soziale
Sanktionierung weiblicher PromiskuitĂ¤t die ehrliche Angabe verteuert.
\plausibel\ Beide Verzerrungen wirken in dieselbe Richtung: Die geĂ¤uĂźerten
Absichten ĂĽberzeichnen die Bindungsorientierung des Marktes.

\begin{merksatz}
Profilangaben messen, was Menschen signalisieren wollen --- nicht, was sie
suchen. Deshalb ruht die BeweisfĂĽhrung dieses Bandes auf Verhaltensdaten:
Matches, Nachrichten, Trennungen. Die Absichtsstatistiken (Â§\,6) sind mit
diesem Vorbehalt zu lesen.
\end{merksatz}

Damit ist die empirische Grundlage gelegt. Die eigentliche Frage dieses Bandes
ist keine der Zahlen, sondern der Deutung: Was folgt daraus fĂĽr die Schuld- und
Systemfrage? Dem widmet sich das HerzstĂĽck.

\section{Das HerzstĂĽck: Reproduzieren die Begehrten das Patriarchat?}

Hier liegt die eigentliche Provokation des Bandes, und sie muss prĂ¤zise gestellt
werden, um nicht in Schuldzuweisung zu kippen. Die Frage lautet nicht:
\enquote{Sind Frauen schuld am Patriarchat?} Sie lautet: \emph{Wenn} weibliche
Partnerwahl im Aggregat Status, Einkommen und ErnĂ¤hrerfĂ¤higkeit belohnt --- und
die Empirie in Â§\,2--3 legt nahe, dass sie es im Mittel tut ---, stabilisiert
diese Wahl dann nicht genau jene Funktionslogik, die den Mann an die
ErnĂ¤hrerrolle kettet und die Frau an ihre Kehrseite?

\subsection{Bourdieu: Die Beherrschten vollstrecken die Herrschaft}

Die tragfĂ¤higste Antwort liefert Pierre Bourdieus \textit{Die mĂ¤nnliche
Herrschaft} (1998). \plausibel\ Sein Begriff der \emph{symbolischen Gewalt}
beschreibt eine Herrschaft, die nicht von auĂźen erzwungen wird, sondern in die
Wahrnehmungs- und Bewertungsschemata der Beherrschten selbst eingelassen ist.
Die Beherrschten nehmen die Welt mit Kategorien wahr, die das
HerrschaftsverhĂ¤ltnis hervorgebracht hat --- und reproduzieren es dadurch in
scheinbar freien Akten. Wer Status begehrt, hat die Statusordnung bereits
verinnerlicht. Die Wahl ist frei \emph{und} vorgeformt zugleich; das ist kein
Widerspruch, sondern die Funktionsweise symbolischer Gewalt.

Auf den Partnermarkt ĂĽbertragen: Die PrĂ¤ferenz fĂĽr den ressourcenstarken Mann
ist keine \enquote{Berechnung} und kein \enquote{Verrat}, sondern eine tief
sozialisierte Disposition, die die Statusordnung fortschreibt, gerade weil sie
sich als persĂ¶nlicher Geschmack erlebt. \enquote{Er wirkt souverĂ¤n},
\enquote{er hat sein Leben im Griff}, \enquote{ich will jemanden, zu dem ich
aufschauen kann} --- das sind die Alltagsformeln, in denen sich die Statusordnung
als GefĂĽhl tarnt.

\begin{merksatz}
Die Begehrten sind nicht die Architektinnen der Ordnung. Sie sind ihre
Vollstreckerinnen --- so wie die Begehrenden ihre Antragsteller sind. Beide
handeln frei innerhalb einer Ordnung, die keiner von beiden entworfen hat.
\end{merksatz}

\subsection{Kandiyoti: Der patriarchale Handel}

Deniz Kandiyotis Konzept des \emph{patriarchal bargain} (1988) schĂ¤rft das
Bild. \plausibel\ Frauen agieren, so Kandiyoti, rational innerhalb der ihnen
gesetzten Strukturen: Sie maximieren Sicherheit und Lebenschancen unter
patriarchalen Bedingungen --- und stabilisieren dadurch die Struktur, die diese
Bedingungen setzt. Wer in einer Welt lebt, in der mĂ¤nnliches Einkommen
verlĂ¤sslicher, hĂ¶her und karrierestabiler ist (Band VI dokumentierte, warum),
fĂĽr den ist die PrĂ¤ferenz fĂĽr einen ressourcenstarken Partner keine
Ideologie, sondern eine vernĂĽnftige Risikoabsicherung. Die
\enquote{Wahl} ist eine Anpassung an reale Anreize.

Das erklĂ¤rt auch, warum die PrĂ¤ferenz sich nicht einfach \enquote{wegerziehen}
lĂ¤sst: Solange die zugrunde liegende Ă¶konomische Asymmetrie besteht, bleibt der
Handel rational. Man kann Menschen schwer vorwerfen, dass sie auf reale Anreize
reagieren.

\subsection{Der Test: Verschwindet die PrĂ¤ferenz mit der Gleichstellung?}

Damit ist die entscheidende empirische Frage gestellt: Ist die weibliche
StatusprĂ¤ferenz ein \emph{Anpassungsprodukt} (dann mĂĽsste sie mit
zunehmender Ă¶konomischer Gleichstellung verschwinden) oder eine \emph{stabile
Disposition} (dann bliebe sie auch bei Gleichstellung)? Hier stehen sich zwei
Forschungsprogramme gegenĂĽber.

\textbf{Sozialkonstruktivistische Position (Eagly \& Wood, Social Role
Theory).} \umstritten\ PartnerprĂ¤ferenzen folgen der geschlechtlichen
Arbeitsteilung. Wo Frauen Ă¶konomisch abhĂ¤ngig sind, prĂ¤ferieren sie Ressourcen;
wo die AbhĂ¤ngigkeit sinkt, sollte auch die PrĂ¤ferenz sinken. Eagly und Wood
reanalysierten Buss' berĂĽhmte 37-Kulturen-Daten und fanden: Je gleichstellter
ein Land, desto schwĂ¤cher die geschlechtstypischen PrĂ¤ferenzunterschiede. Das
stĂĽtzt die Anpassungsthese.

\textbf{Evolutionspsychologische Position (Buss, Schmitt).} \umstritten\ Die
StatusprĂ¤ferenz sei ein evolutionĂ¤r geformtes, kulturĂĽbergreifend stabiles
Muster. Buss' Daten ĂĽber 37 Kulturen zeigen die RessourcenprĂ¤ferenz von Frauen
in \emph{jeder} untersuchten Kultur --- variabel in der StĂ¤rke, konstant in der
Richtung.

\begin{gegen}
Die Datenlage stĂĽtzt keine der beiden Positionen eindeutig, und genau das ist
redlich zu benennen. Manche Studien finden eine AbschwĂ¤chung der
StatusprĂ¤ferenz in egalitĂ¤reren LĂ¤ndern; andere finden das
\enquote{Gender-Equality-Paradox}: In den gleichstellten skandinavischen
L¤ndern werden manche geschlechtstypischen PrĂ¤ferenzunterschiede nicht kleiner,
sondern \emph{grĂ¶Ăźer}. Speed-Dating-Studien (Eastwick \& Finkel 2008) zeigen
zudem eine LĂĽcke zwischen \emph{genannten} und \emph{gelebten} PrĂ¤ferenzen:
Was Menschen als Kriterium angeben, sagt ihr tatsĂ¤chliches Wahlverhalten oft
schlecht vorher. Wer hier eine der beiden Seiten zur gesicherten Wahrheit
erklĂ¤rt, verkauft eine offene Forschungskontroverse als entschieden.
\end{gegen}

FĂĽr diesen Band ist die Nicht-Entscheidung produktiv. Denn beide Positionen
fĂĽhren zur selben strukturellen Konsequenz: Ob die StatusprĂ¤ferenz nun
anerzogen oder angelegt ist --- \emph{solange sie wirkt}, bindet sie den Mann an
die Funktion. Die Ursachenfrage Ă¤ndert nichts an der Wirkung. Und die Wirkung
ist der Gegenstand dieses Bandes.

\subsection{Sind wir nicht alle Gefangene des Systems?}

Damit ist die TĂ¤ter-Opfer-Dichotomie unterlaufen. Wenn die Begehrten die
Ordnung vollstrecken, ohne sie entworfen zu haben, und die Begehrenden sich ihr
unterwerfen, ohne sie gewĂ¤hlt zu haben --- wer ist dann der NutznieĂźer?

Bourdieu gibt die radikalste Antwort: Auch der Herrschende ist von seiner
Herrschaft beherrscht. Der Mann, der Status verkĂ¶rpern muss, um begehrt zu
werden, ist nicht frei --- er ist zur permanenten Leistung verurteilt (die
\emph{Precarious Manhood} aus Band VI). bell hooks formulierte es in
\textit{The Will to Change} (2004) fĂĽr die Gegenseite: Das Patriarchat
verstĂĽmmelt auch MĂ¤nner, indem es ihnen emotionale Ganzheit im Tausch gegen
Macht abkauft. \plausibel

\begin{merksatz}
Es gibt auf diesem Markt keine reinen Gewinner. Es gibt eine schmale begehrte
Spitze beider Geschlechter, eine groĂźe funktional gebundene Mitte und eine
unsichtbare Unterseite. Das ist keine Ordnung von TĂ¤tern und Opfern. Es ist
eine Ordnung, in der fast alle zugleich vollstrecken und erleiden.
\end{merksatz}

\begin{gegen}
Die Systemperspektive darf nicht zur Verharmlosung realer Asymmetrien werden.
Dass \enquote{alle leiden}, ist wahr und zugleich gefĂ¤hrlich, wenn es die
fortbestehenden strukturellen Vorteile von MĂ¤nnern einebnet: den Gender Pay
Gap, die ungleiche Verteilung der Sorgearbeit, die ĂĽberwĂ¤ltigende mĂ¤nnliche
Mehrheit bei schwerer Partnergewalt, die glĂ¤serne Decke. Die
\enquote{patriarchale Dividende} (Connell) ist real; sie wird nur nicht von
allen MĂ¤nnern eingelĂ¶st. Wer aus \enquote{alle sind Gefangene} ein
\enquote{also sind MĂ¤nner die eigentlichen Opfer} macht, betreibt genau die
Verkehrung, vor der dieser Band warnt. Symmetrie in der Analyse bedeutet nicht
Gleichheit der Lasten.
\end{gegen}

\section{Die Ă–konomie des Mangels: Hypergamie und Monetarisierung}

\subsection{Hypergamie jenseits der App}

Der Verdacht, die App verzerre nur, was offline nicht existiere, hĂ¤lt der
Empirie nicht stand. Die Statuskopplung zeigt sich auch in den hĂ¤rtesten
Offline-Daten --- den Trennungsstatistiken.

\begin{datenbox}[BEFUND Â· KILLEWALD 2016, AM. SOCIOLOGICAL REVIEW]
In einer Analyse US-amerikanischer Ehen erhĂ¶hte die \emph{Erwerbslosigkeit des
Mannes} das Trennungsrisiko deutlich --- die Erwerbslosigkeit der Frau tat dies
nicht. Nicht die relative Einkommensverteilung war ausschlaggebend, sondern die
Verletzung der mĂ¤nnlichen ErnĂ¤hrernorm: Ein Mann ohne Erwerbsarbeit destabilisiert
die Ehe messbar, eine Frau ohne Erwerbsarbeit nicht.
\end{datenbox}

\begin{datenbox}[BEFUND Â· BERTRAND, KAMENICA \& PAN 2015, QJE]
Sobald die Ehefrau mehr verdiente als der Ehemann, sank die Heiratsneigung, stieg
die Unzufriedenheit, wuchs die Scheidungswahrscheinlichkeit --- und paradoxerweise
ĂĽbernahm die besserverdienende Frau \emph{mehr} Hausarbeit, offenbar um die
Normverletzung symbolisch zu kompensieren. Die Verteilung um die
50/50-Einkommensgrenze zeigte einen sichtbaren Knick: Paare vermeiden die
Konstellation \enquote{Frau verdient mehr}.
\end{datenbox}

Diese Befunde sind fĂĽr die Kernthese entscheidend. \belegt\ Sie zeigen, dass die
ErnĂ¤hrernorm nicht ein Artefakt der Wischlogik ist, sondern eine tief verankerte
Strukturerwartung, die noch in modernen, formal gleichgestellten Ehen
wirksam ist und Verhalten steuert --- bis in die Aufteilung der Hausarbeit
hinein. Der Mann wird nicht durch die App zum ErnĂ¤hrer gemacht; die App macht
nur sichtbar und messbar, was die Ehe verdeckt fortfĂĽhrt.

\begin{gegen}
Zur PrĂ¤zision: Die Bildungshypergamie hat sich umgekehrt. In den meisten
westlichen LĂ¤ndern heiraten Frauen heute hĂ¤ufiger MĂ¤nner mit \emph{niedrigerer}
formaler Bildung als sie selbst --- schlicht, weil Frauen die
BildungsabschlĂĽsse dominieren (Esteve et al.). Die \emph{Einkommens}- und
\emph{Status}hypergamie ist damit aber nicht verschwunden; sie hat sich nur von
der Bildung entkoppelt. Frauen heiraten seltener \enquote{nach oben} im
Diplom, aber weiterhin ĂĽberwiegend \enquote{nicht nach unten} im Einkommen und
im wahrgenommenen Status. Die Norm ist nicht tot, sie hat ihre WĂ¤hrung
gewechselt.
\end{gegen}

\subsection{Die Zahlsklaven-These}

Wenn ein Markt eine strukturell unterlegene Seite hat, entsteht ein
GeschĂ¤ftsmodell, das ihren Mangel bewirtschaftet. Genau das leisten die
Monetarisierungsmechaniken der Dating-Apps.

\begin{datenbox}[BEFUND Â· MARKTSTRUKTUR]
Rund drei Viertel der Tinder-Nutzerschaft sind mĂ¤nnlich. \plausibel\ Die
kostenpflichtigen Sichtbarkeits- und Reichweitenprodukte (Boost, Super-Like,
Premium-Stufen) sind strukturell Produkte fĂĽr die Marktseite mit
Aufmerksamkeitsdefizit --- also ĂĽberwiegend fĂĽr MĂ¤nner. Die Match Group
erwirtschaftet ihren Umsatz damit ĂĽberproportional aus mĂ¤nnlichen zahlenden
Nutzern.
\end{datenbox}

Die eigentliche Pointe ist eine perverse: Auswertungen deuten darauf hin, dass
gerade die MĂ¤nner, die am aggressivsten in Sichtbarkeit investieren (viele
Super-Likes kaufen), \emph{unterdurchschnittliche} Erfolgsraten haben.
\plausibel\ Das GeschĂ¤ftsmodell verkauft dem funktional Unterlegenen die
Illusion eines Auswegs, ohne den Ausweg zu liefern --- denn ein tatsĂ¤chlich
gelĂ¶stes Matching-Problem wĂ¤re ein verlorener Kunde.

\begin{merksatz}
Die Plattform hat kein Ă¶konomisches Interesse an deinem Erfolg. Sie hat ein
Interesse an deinem Mangel --- weil der Mangel das Abonnement verlĂ¤ngert. Der
optimale Kunde ist der ewig Suchende.
\end{merksatz}

Damit schlieĂźt sich der Kreis zur Funktionslogik: Der Mann soll sich
\emph{qualifizieren}, um begehrt zu werden --- durch Status offline, durch
bezahlte Sichtbarkeit online. Beide Male ist die Qualifikation die
Eintrittskarte, nicht der Gewinn. Und beide Male ist der Ausstieg aus der
Qualifikation gleichbedeutend mit dem Ausscheiden aus dem Markt.

\section{Der Offline-Rest: Die unvermittelte Partnerwahl}

Bis hierher hat dieser Band fast ausschlieĂźlich den Online-Markt vermessen.
Das ist eine Verzerrung, die korrigiert werden muss: Ein erheblicher Teil der
Paare entsteht weiterhin ohne App --- und die Frage ist, ob dieser Rest anderen
Regeln gehorcht oder nur denselben Regeln in anderer Verpackung.

\subsection{Wo Paare heute entstehen}

Die beste Langzeitmessung stammt aus den USA: Michael Rosenfelds
HCMST-Erhebungen (\textit{How Couples Meet and Stay Together}), ausgewertet in
\textit{Disintermediating your friends} (PNAS 2019). \belegt\ Das Online-Kennenlernen
stieg von null (vor 1995) auf rund \textbf{39\,\%} aller neuen heterosexuellen
Paare (2017) und ist seither der mit Abstand hĂ¤ufigste einzelne Kennenlernweg.
VerdrĂ¤ngt wurde vor allem der klassische Vermittler: Das Kennenlernen
\emph{ĂĽber Freunde} fiel von rund einem Drittel (Mitte der 1990er) auf etwa
ein FĂĽnftel; auch Arbeitsplatz, Familie, Nachbarschaft und Kirche verloren
kontinuierlich. FĂĽr Deutschland zeigen Befragungsdaten (pairfam, FReDA,
Branchenerhebungen) dieselbe Richtung mit VerzĂ¶gerung: In jĂĽngeren Kohorten
lernt sich grob ein Drittel der neuen Paare online kennen, mit steigender
Tendenz --- und zugleich melden die Plattformen seit etwa 2024 NutzerrĂĽckgĂ¤nge
und eine dokumentierte \enquote{App-MĂĽdigkeit} besonders der JĂĽngsten.
\plausibel

Der Offline-Rest ist also kein Relikt --- er ist die (knappe) Mehrheit der
Paarbildung, aber ein schrumpfender und strukturell geschwĂ¤chter Kanal: Seine
klassischen Orte (Freundeskreis, Arbeitsplatz, Verein, Kneipe) verlieren an
Vermittlungskraft. Der Arbeitsplatz wird zusĂ¤tzlich normativ stillgelegt, und
die \enquote{dritten Orte} im Sinne Oldenburgs --- Vereine, Stammlokale,
Gemeindestrukturen --- dĂĽnnen messbar aus. \plausibel\ Wer heute offline sucht,
sucht auf einem Feld, dessen Infrastruktur abgebaut wird.

\subsection{Die Regeln des Offline-Marktes: NĂ¤he, Milieu, Zeit}

Die unvermittelte Partnerwahl gehorcht drei alten Gesetzen. \emph{Erstens der
NĂ¤he} (Propinquity): Man verliebt sich in die, denen man wiederholt begegnet
--- der stĂ¤rkste EinzelprĂ¤diktor der vormodernen Paarbildung. \emph{Zweitens
der Ă„hnlichkeit} (Homogamie): Paare gleichen sich in Bildung, Herkunft, Milieu
--- Bourdieus Habitus-Passung, die sich als \enquote{man versteht sich einfach}
anfĂĽhlt. \belegt\ \emph{Drittens der Zeit}: Offline-Bekanntschaft entsteht ĂĽber
wiederholte Interaktion in geteilten Kontexten, und genau hier liegt der
entscheidende Unterschied zum App-Markt.

\begin{datenbox}[BEFUND Â· HUNT, EASTWICK \& FINKEL 2015, PSYCHOL.\ SCIENCE]
Paare, die sich erst kurz vor Beziehungsbeginn kennenlernten, waren einander
in physischer AttraktivitĂ¤t stark angeglichen (deutliche Matching-Korrelation).
Paare, die sich \emph{lange vor} Beziehungsbeginn kannten --- als Freunde,
Kollegen, Bekannte ---, zeigten dieses Matching kaum noch: Mit wachsender
Vertrautheit entkoppelt sich die Partnerwahl vom Marktwert des ersten
Eindrucks. Vertrautheit \enquote{ebnet das Spielfeld}.
\end{datenbox}

Das ist der theoretisch wichtigste Offline-Befund fĂĽr diesen Band. Die
App-Selektion beruht fast vollstĂ¤ndig auf dem ersten Eindruck --- Foto, GrĂ¶Ăźe,
Beruf, also den Statusmarkern. Der Zeitkanal des Offline-Kennenlernens macht
erfahrbar, was kein Profil transportiert: Humor, VerlĂ¤sslichkeit, Zuwendung,
Alltagstauglichkeit. Wo Vertrautheit wachsen darf, verliert die Statusordnung
einen Teil ihres Zugriffs.

\begin{gegen}
Daraus folgt nicht, dass offline die egalitĂ¤re Idylle wartet. Die Homogamie-Daten
zeigen das Gegenteil: Offline selektiert das \emph{Milieu}, bevor irgendjemand
selektieren kann. Wer im falschen Stadtteil wohnt, den falschen Beruf hat, im
falschen Verein ist, \emph{trifft} die Passenden nie --- die soziale SchlieĂźung
ersetzt den App-Filter und kann hĂ¤rter sein als er, weil sie unsichtbar bleibt.
Die Statuslogik verschwindet offline nicht; sie wandert von der expliziten
Auswahl in die implizite Vorauswahl der BegegnungsrĂ¤ume. Der Unterschied ist
real, aber er ist einer des Mechanismus, nicht der Existenz.
\end{gegen}

\begin{merksatz}
Der Offline-Weg hebt die Statuslogik nicht auf --- er verlangsamt sie. Und die
Verlangsamung ist genau der Kanal, den die App wegoptimiert hat: Zeit, in der
Vertrautheit den ersten Eindruck ĂĽberschreiben kann.
\end{merksatz}

\subsection{Absichten, Commitment und die Ă„lteren}

Bleibt die Absichtsfrage --- und mit ihr eine Hypothese, die sich vielen
mĂ¤nnlichen Beobachtern aufdrĂ¤ngt: dass der Markt Optionsoffenhaltung belohne
und ernsthafte Bindungssuche bestrafe, und dass insbesondere Frauen sich
\enquote{alle Optionen offen} hielten. Diese Hypothese ist ernst zu nehmen ---
und ergebnisoffen zu prĂĽfen.

Was Menschen \emph{angeben}: In der Pew-Erhebung 2023 nannten \textbf{44\,\%}
der aktiven Nutzer die Suche nach einer festen Partnerschaft als Hauptgrund,
40\,\% lockeres Daten, 24\,\% Gelegenheitssex --- Letzteres mit dem einzigen
signifikanten Geschlechterunterschied (MĂ¤nner 31\,\%, Frauen 13\,\%); bei
allen anderen Motiven unterschieden sich die Geschlechter \emph{nicht}
signifikant. \belegt\ Nach Selbstauskunft ist der Beziehungswunsch also
mehrheitsfĂ¤hig, beidgeschlechtlich --- und die Casual-Orientierung eher ein
mĂ¤nnliches als ein weibliches Ăśbergewicht. Die Hypothese in ihrer
geschlechtszugespitzten Form findet in den Absichtsdaten keine StĂĽtze; unter
dem Vorbehalt von Â§\,3.4 gilt freilich: Das sind geĂ¤uĂźerte, nicht gelebte
Absichten, verzerrt in beide Richtungen.

Was Menschen \emph{tun}: Hier trĂ¤gt die Hypothese einen wahren Kern --- nur
ist er nicht geschlechtlich, sondern strukturell. Die Forschung zu Choice
Overload und zum \emph{Rejection Mindset} (Pronk \& Denissen 2020) zeigt: Je
mehr Optionen durchmustert werden, desto hĂ¶her steigt die Ablehnungsquote und
desto geringer werden Zufriedenheit und Festlegungsbereitschaft --- ein
allgemein menschlicher Effekt, der bei Frauen im Online-Kontext steiler
ausfĂ¤llt, weil das Ăśberangebot ihn dort stĂ¤rker fĂĽttert. \belegt\ Die
Optionsoffenhaltung ist also kein weiblicher Charakterzug, sondern eine
Funktion verfĂĽgbarer Optionen; die Marktmacht entscheidet, wer sie sich
leisten kann. Ghosting und \enquote{Situationships} sind die Alltagsformen
dieses Musters --- verbreitet, beidgeschlechtlich, und von den Betroffenen
beider Seiten als Bindungsscheu \emph{der anderen} erlebt. \plausibel

\begin{gegen}
Zur subjektiven Beobachtung gehĂ¶rt ihre PrĂĽfung auf Wahrnehmungsverzerrung.
Die App-Ă„ra macht Nicht-Bindung erstmals \emph{sichtbar}: Das offen gehaltene
Optionsportfolio war frĂĽher privat, heute ist es beobachtbare
Plattformmechanik. Sichtbarkeit ist nicht Zunahme. Zudem begegnet der ernsthaft
suchende Mann den bindungsbereiten Frauen seltener \emph{auf} den Apps ---
wer gefunden hat, verlĂ¤sst den Markt; die Verbleibenden sind systematisch
selektiert (Survivorship). Beide Effekte lassen die Bindungsscheu grĂ¶Ăźer
erscheinen, als die Verhaltensdaten sie ausweisen.
\end{gegen}

Und die Ă„lteren: Das Segment 50plus ist das am schnellsten wachsende der
Partnersuche --- getrieben von Scheidung und Verwitwung ---, und es sucht nach
allen vorliegenden Befunden ĂĽberwiegend GefĂ¤hrtenschaft, nicht Abenteuer.
\plausibel\ Bemerkenswert ist die Marktmechanik: Im Alterssegment kippt das
ZahlenverhĂ¤ltnis. Durch die LebenserwartungslĂĽcke und die mĂ¤nnliche PrĂ¤ferenz
fĂĽr jĂĽngere Partnerinnen entsteht ein FrauenĂĽberschuss --- die Marktmacht, die
in der Jugend bei den Frauen lag, wandert im Alter zu den MĂ¤nnern. Die
Statuslogik bleibt; nur ihre NutznieĂźer wechseln mit der Demografie. FĂĽr die
Kernthese ist das ein starker Beleg: Die Asymmetrie folgt der Knappheit, nicht
dem Geschlecht.

\section{Die Ausstiegsfrage}

Band VI schloss mit der Frage nach der Optionsvielfalt: Kann der Mann aus der
Funktion aussteigen? Die Antwort dort war ambivalent --- rechtlich ja,
Ă¶konomisch, sozial und partnerschaftlich kaum. Der Partnermarkt schĂ¤rft diese
Frage zu einer letzten: Ist der Ausstieg aus der \emph{Partnerschaft} der letzte
verbliebene Ausstieg aus der Funktion?

\subsection{RĂĽckzug und Sexlosigkeit}

\begin{datenbox}[BEFUND Â· UEDA ET AL. 2020, JAMA NETWORK OPEN]
Der Anteil junger US-amerikanischer MĂ¤nner (18--24) ohne sexuelle AktivitĂ¤t im
zurĂĽckliegenden Jahr stieg ĂĽber die 2000er und 2010er Jahre deutlich an --- in
manchen Erhebungen auf annĂ¤hernd ein Drittel. Der Anstieg war bei MĂ¤nnern
stĂ¤rker ausgeprĂ¤gt als bei Frauen und korrelierte mit niedrigem Einkommen und
dem Wohnen bei den Eltern --- also mit \emph{Funktionsdefiziten}.
\end{datenbox}

Die Kopplung ist aufschlussreich: Nicht Sexlosigkeit erzeugt Funktionsverlust,
sondern Funktionsverlust (kein Einkommen, keine eigene Wohnung) erzeugt
RĂĽckzug vom Partnermarkt. \plausibel\ Der Mann, der die ErnĂ¤hrerqualifikation
nicht erreicht, wird nicht abgelehnt --- er tritt gar nicht erst an. Das ist
Exklusion, die sich als RĂĽckzug maskiert.

\subsection{Herbivoren, MGTOW und die Freiwilligkeitsfrage}

Kulturell haben sich Vokabeln fĂĽr diesen RĂĽckzug gebildet: die japanischen
\emph{s\=oshoku danshi} (\enquote{pflanzenfressende MĂ¤nner}), die dem
Wettbewerb um Status, Karriere und Partnerin entsagen, und die westliche
MGTOW-Bewegung (\enquote{Men Going Their Own Way}), die den Ausstieg zur
Ideologie erhebt. \plausibel

Analytisch ist beides dieselbe Ambivalenz: Ist das souverĂ¤ner Exit oder
rationalisierte Exklusion? Wer nicht gewĂ¤hlt wird und daraufhin erklĂ¤rt, nicht
mehr wĂ¤hlen zu wollen, hat sich befreit --- oder seine Niederlage in eine
Entscheidung umgedeutet. Empirisch sind beide kaum zu trennen, weil dieselbe
Person beide Deutungen anbieten kann und die aufrichtigere oft selbst nicht
weiĂź, welche zutrifft.

\begin{merksatz}
Die Grenze zwischen \enquote{Ich will nicht} und \enquote{Ich werde nicht
gewollt} ist die unschĂ¤rfste Linie dieses Bandes. Sie verlĂ¤uft mitten durch die
Selbstwahrnehmung --- und wer sie zu klar zieht, lĂĽgt in die eine oder andere
Richtung.
\end{merksatz}

\subsection{Die Single-Gesellschaft und ihre technischen Nachkommen}

Der RĂĽckzug ist lĂ¤ngst statistischer Normalfall. \belegt\ Der Einpersonenhaushalt
ist in Deutschland die hĂ¤ufigste Haushaltsform; in GroĂźstĂ¤dten wie MĂĽnchen oder
Berlin nĂ¤hert sich sein Anteil der HĂ¤lfte aller Haushalte. Japan --- in vielem
ein Vorlaufszenario --- verzeichnet sinkende Heiratsquoten, eine
Rekord-Ehelosigkeit und eine Geburtenrate im Dauertief.

An dieser Stelle betritt die Provokation die BĂĽhne, mit der dieser Band endet:
Wenn die Paarung selbst zur Minderheitenpraxis wird, welche Rolle ĂĽbernehmen
dann die technischen Substitute? \spekulativ\ KI-Companions (Replika und
Nachfolger) bedienen bereits Millionen Nutzer mit parasozialer Zuwendung; die
\enquote{EinsamkeitsĂ¶konomie} wĂ¤chst. Die zugespitzte Frage --- \enquote{Sind
Roboter unsere Nachkommen?} --- ist bewusst ĂĽberzeichnet. Aber ihr ernster Kern
ist real: Wenn die Reproduktion an die Bedingung erfolgreicher Statusselektion
geknĂĽpft bleibt und diese Selektion eine wachsende MĂ¤nnermehrheit ausschlieĂźt,
dann ist der GeburtenrĂĽckgang keine Laune, sondern eine \emph{Folge der
Funktionslogik} --- die Ordnung, die den Mann an die Funktion band, kĂ¶nnte an
eben dieser Bindung ihre eigene Fortsetzung verlieren.

\begin{gegen}
Vorsicht vor dem technikdeterministischen Kurzschluss. Sinkende Geburtenraten
haben viele Ursachen --- Bildungsexpansion, VerhĂĽtung, Urbanisierung, Kosten,
weibliche Autonomiegewinne, die ganz eigenstĂ¤ndig und ĂĽberwiegend als
Fortschritt zu werten sind. Die Selektionsasymmetrie des Partnermarkts als
\emph{die} Ursache auszurufen, ĂĽberdehnt die Evidenz. Sie ist \emph{ein}
Faktor unter mehreren, und der KI-Companion ist bislang ein NischenphĂ¤nomen,
kein Reproduktionsersatz. Die Provokation taugt als Frage, nicht als Prognose.
\end{gegen}

\section{Synthese: Der Ausweg, der zurĂĽckfĂĽhrt}

Die Leitfrage dieses Bandes war, ob der Partnermarkt einen Ausweg aus der
Funktionslogik bietet oder ihr letzter Vollzugsraum ist. Die Antwort fĂ¤llt
gegen den Ausweg aus.

Der Markt gibt dem Mann drei Optionen, und alle drei fĂĽhren in die Funktion
zurĂĽck. \emph{Erstens} kann er sich qualifizieren --- Status erwerben, um
begehrt zu werden. Das ist die Unterwerfung unter die Funktion, nur unter
freieren Vorzeichen: kein Gesetz zwingt ihn, aber das Begehren tut es.
\emph{Zweitens} kann er in bezahlte Sichtbarkeit investieren --- der Zahlsklave,
der seinen Mangel abonniert. Das ist die Monetarisierung der Funktion.
\emph{Drittens} kann er sich zurĂĽckziehen --- Herbivore, MGTOW, freiwilliger
Single. Das ist der einzige echte Exit, aber er ist von der Exklusion kaum zu
unterscheiden und mĂĽndet in die Single-Gesellschaft, deren Fluchtpunkt die
technische Substitution ist.

\begin{merksatz}
Der Partnermarkt ist kein Gegenort zur Funktionslogik. Er ist der Ort, an dem
sie sich vom Zwang zum Begehren verflĂĽssigt hat --- und dadurch unangreifbarer
wurde, weil niemand mehr einen Gesetzgeber anklagen kann. Man kann kein
Begehren vor Gericht bringen.
\end{merksatz}

Und die Begehrten? Sie sind, wie Â§\,4 zeigte, weder TĂ¤terinnen noch
Unbeteiligte. Sie vollstrecken eine Ordnung, die sie nicht entworfen haben, in
Akten, die sich als freier Geschmack erleben und es in gewissem Sinn auch sind.
Ihre Wahl belohnt Status, und diese Belohnung hĂ¤lt die Funktionslogik am Leben
--- aber sie tun es unter realen Anreizen (Kandiyoti), mit verinnerlichten
Schemata (Bourdieu), in einer Ordnung, die auch sie an ihre Kehrseite bindet.
Die Frage \enquote{Reproduzieren Frauen das Patriarchat?} ist mit einem
prĂ¤zisen Doppel zu beantworten: \emph{Ja}, ihre aggregierte Wahl stabilisiert
die Statusordnung. Und \emph{nein}, das macht sie nicht schuldig, weil
Reproduktion einer Struktur keine Urheberschaft an ihr ist. Wer die Ordnung
vollstreckt, ohne sie gewĂ¤hlt zu haben, ist ihr Werkzeug, nicht ihr Autor.

Die redlichste Schlussfigur ist deshalb nicht Anklage, sondern eine geteilte
Unfreiheit: Auf diesem Markt begehren die einen nach oben und werden nicht
gehĂ¶rt, wĂ¤hlen die anderen von oben und tragen die Last, ĂĽberhaupt gewĂ¤hlt
werden zu mĂĽssen, und ĂĽber allen steht eine Ordnung, die sich in genau den
GefĂĽhlen tarnt, die sich am freiesten anfĂĽhlen. Der Ausweg aus dem Patriarchat
fĂĽhrt nicht ĂĽber den Partnermarkt. Er mĂĽsste ĂĽber die Entkopplung von Status
und Partnerwert fĂĽhren --- und ob die ĂĽberhaupt denkbar ist, ohne die
zugrunde liegende Ă¶konomische Asymmetrie zuerst aufzulĂ¶sen, ist die Frage, an
der dieser Band bewusst nicht endet, sondern ĂĽbergibt.

\subsection*{Ausblick: Band VIII}

Zwei Fortsetzungen bieten sich an, und der Cliffhanger dieses Bandes hĂ¤lt beide
offen:

\emph{Option A --- \enquote{Die EinsamkeitsĂ¶konomie}.} Wenn die Paarung zur
Minderheitenpraxis wird und die technischen Substitute wachsen: Was wird aus
Reproduktion, Bindung und Sorge in einer Gesellschaft, die das Begehren an eine
Selektion knĂĽpft, die immer mehr Menschen ausschlieĂźt? Der KI-Companion als
Symptom, nicht als LĂ¶sung.

\emph{Option B --- \enquote{Der Staat als Ersatz-Patriarch}.} Wenn das Begehren
die Funktion nur noch unvollstĂ¤ndig erzwingt, kehrt womĂ¶glich der alte
Erzwinger zurĂĽck: der Staat. Die Wiederkehr der Wehrpflicht-Debatte (das
Wehrdienst-Modernisierungsgesetz 2026, an das Band VI in Â§\,2 rĂĽhrte) wĂ¤re dann
kein Zufall, sondern die RĂĽckkehr der mĂ¤nnlichen Pflicht durch die VordertĂĽr,
nachdem sie durch die HintertĂĽr des Begehrens nicht mehr zuverlĂ¤ssig
funktioniert.

Und eine dritte TĂĽr, hier nur angelehnt: Was geschieht mit denen, die die
heterosexuelle Partnersuche ganz aufgeben --- und wohin gehen sie? Zwei
Richtungen wĂ¤ren zu prĂĽfen, beide mit Vorsicht. Die \emph{Umorientierung}:
Sexuelle Orientierung ist nach vorherrschendem Forschungsstand keine
strategische Wahl; die dokumentierte FluiditĂ¤t (vor allem bei Frauen, Diamond)
beschreibt gelebtes Erleben, kein Ausweichen vor einem schwierigen Markt ---
die Vorstellung einer \enquote{Konversion aus Marktfrust} hat keine
empirische Grundlage. \umstritten\ Und die \emph{Konvergenz in die
Incel-Radikalisierung}: die politisierte Form der Exklusion, in der die
Nicht-Wahl zur IdentitĂ¤t und die KrĂ¤nkung zur Ideologie wird. \spekulativ\
Band VIII wird diese TĂĽr nur so weit Ă¶ffnen, wie die Evidenz trĂ¤gt.

Alle FĂ¤den laufen auf dieselbe Frage zu, mit der die ganze Reihe begann und an
der sie weiterarbeitet: Was geschieht mit einer Ordnung, die Rechte an
Funktionen band, wenn die Funktionen sich auflĂ¶sen --- aber die Bindung bleibt?

\section*{Quellen und Konfidenz}
\addcontentsline{toc}{section}{Quellen und Konfidenz}
\small
Die folgende Aufstellung nennt die tragenden Belege und ordnet ihre Belastbarkeit
ein. Vor Drucklegung sind die mit \umstritten\ und \spekulativ\ markierten
Stellen gegen die PrimĂ¤rquellen zu verifizieren; die App-Gini-Werte sind
ausdrĂĽcklich als Illustration, nicht als amtliche Statistik zu fĂĽhren.

\begin{itemize}
\item \textbf{Rudder, C. (2014):} \textit{Dataclysm}. --- Bewertungsasymmetrie
(\textasciitilde80\,\%), Einkommenseffekt auf AnschreibhĂ¤ufigkeit,
AltersprĂ¤ferenzen. \belegt\ (als Plattformbefund) / \umstritten\ (als Aussage
ĂĽber PrĂ¤ferenzen jenseits der Plattform).
\item \textbf{Tyson, G. et al. (2016):} \textit{A First Look at User Activity on
Tinder.} --- Match-Raten 0,6\,\% vs.\ 10\,\%. \belegt.
\item \textbf{Bruch, E. \& Newman, M. (2018):} \textit{Aspirational pursuit of
mates in online dating markets}, Science Advances. --- 25\,\%-Aspiration
(beidseitig), Desirability-Peaks nach Alter/Bildung. \belegt.
\item \textbf{Goldgeier, A. / Worst-Online-Dater:} Gini-SchĂ¤tzungen (Hinge
\textasciitilde0,54 vs.\ 0,38; Tinder \textasciitilde0,58). \umstritten\
(Nicht-Peer-Review; als GrĂ¶Ăźenordnung konsistent).
\item \textbf{Killewald, A. (2016):} \textit{Money, Work, and Marital
Stability}, ASR. --- Erwerbslosigkeit des Mannes erhĂ¶ht Trennungsrisiko.
\belegt.
\item \textbf{Bertrand, M., Kamenica, E. \& Pan, J. (2015):} \textit{Gender
Identity and Relative Income within Households}, QJE. --- 50/50-Knick,
Kompensationsverhalten. \belegt.
\item \textbf{Ueda, P. et al. (2020):} \textit{Trends in Frequency of Sexual
Activity{\ldots}}, JAMA Network Open. --- Anstieg der Sexlosigkeit junger
MĂ¤nner. \belegt\ (US-Daten; Ăśbertragbarkeit auf D \umstritten).
\item \textbf{Bourdieu, P. (1998):} \textit{Die mĂ¤nnliche Herrschaft.} ---
Symbolische Gewalt; der Herrschende als Beherrschter. \plausibel\ (Theorie).
\item \textbf{Kandiyoti, D. (1988):} \textit{Bargaining with Patriarchy.} ---
Patriarchaler Handel. \plausibel\ (Theorie).
\item \textbf{hooks, b. (2004):} \textit{The Will to Change.} --- Patriarchat
verstĂĽmmelt auch MĂ¤nner. \plausibel\ (Theorie).
\item \textbf{Eagly, A. \& Wood, W. (1999)} vs.\ \textbf{Buss, D. \& Schmitt:}
Social Role Theory vs.\ Evolutionspsychologie; Gender-Equality-Paradox;
Eastwick \& Finkel (2008) zu stated vs.\ revealed preferences. \umstritten\
(offene Kontroverse).
\item \textbf{Esteve, A. et al.:} Umkehr der Bildungshypergamie. \belegt.
\item \textbf{Match Group / Marktstruktur:} GeschlechterverhĂ¤ltnis, Umsatz aus
zahlenden MĂ¤nnern, Super-Like-Erfolgsparadox. \plausibel\ (Branchendaten,
teils SchĂ¤tzung).
\item \textbf{Destatis / BiB:} Einpersonenhaushalte als hĂ¤ufigste Haushaltsform;
GroĂźstadtanteile. \belegt.
\item \textbf{KI-Companions / EinsamkeitsĂ¶konomie:} Replika u.\,a., parasoziale
Bindung. \spekulativ\ (in der Zuspitzung \enquote{Roboter als Nachkommen}).
\item \textbf{Toma, C., Hancock, J. \& Ellison, N. (2008):} \textit{Separating
Fact From Fiction}, PSPB. --- 81\,\% Abweichung bei GrĂ¶Ăźe/Gewicht/Alter,
geschlechtstypische Richtung, Fotos am stĂ¤rksten geschĂ¶nt. \belegt.
\item \textbf{Rowatt, W. et al.:} TĂ¤uschungsbereitschaft steigt mit
AttraktivitĂ¤t des GegenĂĽbers, ohne Geschlechtsunterschied. \plausibel.
\item \textbf{Pew Research Center (2023):} \textit{From Looking for Love to
Swiping the Field.} --- Motive der Nutzung: 44\,\% feste Partnerschaft,
24\,\% Gelegenheitssex (M 31\,\% / F 13\,\%, einziger signifikanter
Geschlechterunterschied). \belegt.
\item \textbf{Rosenfeld, M., Thomas, R. \& Hausen, S. (2019):}
\textit{Disintermediating your friends}, PNAS. --- Online \textasciitilde39\,\%
(2017), Kollaps der Freundeskreis-Vermittlung. \belegt\ (US-Daten; deutsche
Zahlen \plausibel).
\item \textbf{Hunt, L., Eastwick, P. \& Finkel, E. (2015):} \textit{Leveling
the Playing Field}, Psychol.\ Science. --- Vertrautheit entkoppelt Partnerwahl
vom AttraktivitĂ¤ts-Matching. \belegt.
\item \textbf{Pronk, T. \& Denissen, J. (2020):} \textit{Rejection Mindset},
Psychol.\ Science. --- Ablehnungsquote steigt mit Optionsmenge,
geschlechtsĂĽbergreifend, online bei Frauen steiler. \belegt.
\item \textbf{Oldenburg, R.:} Dritte Orte; deutsches Vereins- und
Kneipensterben als Infrastrukturverlust der Offline-Paarbildung. \plausibel.
\item \textbf{Diamond, L.:} Sexuelle FluiditĂ¤t (ĂĽberwiegend bei Frauen
dokumentiert); keine Evidenz fĂĽr \enquote{Konversion} als Marktausweichen.
\umstritten\ (fĂĽr den Ausblick Band VIII).
\end{itemize}

\vspace{1em}
{\color{obsmuted}\rule{\textwidth}{0.4pt}}\\[0.4em]
{\ttfamily\scriptsize\color{obsmuted}
OBSERVATORY Â· Band VII \enquote{Der Markt der Begehrten} Â· Fortsetzung von
\enquote{Die Frau vor dem Recht} Â· Leitformel: Rechtsstellung folgt
Funktionsstellung Â· Diese Studie erhebt keinen Anspruch auf abgeschlossene
Wahrheit, sondern auf methodisch markierte Redlichkeit: Jede Konfidenzstufe ist
ausgewiesen, jede starke These trĂ¤gt ihre Gegendarstellung.}
